\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[margin=1.5in]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{graphics} % for pdf, bitmapped graphics files
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{caption}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{subcaption,siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{float}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\DeclareCaptionFont{xipt}{\fontsize{10}{13}\mdseries}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother


\date{}

\begin{document}

\hypertarget{header-n0}{%
\section{Programmazione Grafica per il Tempo Reale: progetto Lux Occidit}\label{header-n0}}

\small{{Anno accademico: 2017/18 							\\
Componenti: Alice De Girolamo, Stefano Pittalis}}

\hypertarget{header-n3}{%
\subsection{Introduzione}\label{header-n3}}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{../img/scena_1.png}
\caption{scena principale.}
\label{img:scena_principale}
\end{figure}

L'obbiettivo che ci siamo proposti per questo progetto è stata la realizzazione di una scena di showcase in cui mostrare alcune tecniche avanzate apprese durante il corso, e alcune frutto di ulteriori approfondimenti personali.  Per questo motivo la scelta dei componenti presenti in scena è stata fatta per mostrare un buon numero di tecniche, pur mantenendo un insieme organico e coerente (figura \ref{img:scena_principale}).

Andremo di seguito ad analizzare la scena partendo prima dal modello di illuminazione scelto, per poi descrivere nello specifico le tecniche utilizzate per ogni componente.

\clearpage

\hypertarget{header-n10}{%
\subsection{Luci e modello di illuminazione}\label{header-n10}}

\hypertarget{header-n11}{%
\subsubsection{Luci}\label{header-n11}}

Nella scena sono presenti tre luci:

\begin{itemize}
\item
  Due point light (una delle quali dinamica). 
\item
  Una spot light.
\end{itemize}

Le point light sono caratterizzate da una posizione nella scena, la spot light da una posizione, da una direzione e un valore di cutOff oltre il quale la luce subisce un fenomeno di decadimento. È possibile muovere una delle point light utilizzando i tasti  \textbf{\emph{I, M, J}} e
\textbf{\emph{K}}, il movimento viene effettuato calcolando la posizione che si avrebbe all’interno di un moto rettilineo uniforme (dunque sprovvisto di accelerazione). Tale posizione viene ottenuta utilizzando il delta time tra un frame e l’altro. Tutte le luci sono provviste di intensità (radiosità) e da un fenomeno di decadimento, a mano a mano che ci si allontana dalla luce si può notare un decadimento parziale e mai brusco della luce che sempre più si sfuma verso il nero. 

Il fattore di attenuazione, per le point light viene così calcolato:

\begin{equation}
F_{att} = \frac{1.0}{K_{c}+K_{l}*d+K_{q}*d^2}
\end{equation}


Dove \(d\) è la distanza tra la posizione del frammento e la sorgente
luminosa, \(K_{c}\) un termine costante solitamente impostato a 1.0,
\(K_{l}\) è un termine lineare e \(K_{q}\) un termine quadratico (nel
caso del progetto in esame sono state mantenute ad \(K_{q}\) 1 e
\(K_{l}\) 0 per le point light). La calibrazione di tali fattori dipende
dal tipo di effetto che si vuole ottenere.\\

Tale attenuazione attacca il valore della radianza che verrà diminuita
(o aumentata) in base alla distanza con la luce.

Per quanto riguarda la spot light si è implementata, oltre alla normale
degradazione, una degradazione soft ai bordi del cono. Per far ciò si
definito un altro angolo che definisse un secondo settore circolare in
cui fare la degradazione smooth ($\gamma$).

\begin{equation}
I=(\theta - \gamma)/\epsilon
\end{equation}


$\Theta$ è l'angolo tra il vettore ottenuto dalla differenza tra la spot
light position e il fragment position e il vettore che descrive la
direzione della spot light; $\phi$ l'angolo che definisce l'apertura
della spot light, $\epsilon$ è la differenza in coseno tra $\phi$ e $\gamma$
($ \epsilon = \phi - \gamma $).Ciò che si ottiene viene moltiplicato per l’intensità della luce, la componente speculare e l’ambientale per ottenere infine la degradazione. 

\hypertarget{header-n34}{%
\subsubsection{Cook-Torrance e multiple lights}\label{header-n34}}

Come modello di illuminazione si è deciso di usare un modello PBR come
il Cook-Torrance con il contributo di più luci in scena. Se ne presenta
una descrizione riassuntiva.

Tale modello ci permette di ottenere la componente speculare e diffusiva
(\emph{Lambertiana}) del materiale in rapporto alla luce.

\begin{equation}
L_{o}(p,w_{o}) = \int_{\Omega}(k_{d}\frac{c}{\pi}+k_{s}\frac{DFG}{4(\omega_{o}\cdot n)(\omega_{i}\cdot n)})L_{i}(p,\omega_{i})n\cdot\omega_{i}d\omega_{i}
\end{equation}

Dove:

\begin{itemize}
\item
  \(k_{s}\): lo otteniamo da Fresnel F
\item
  \(k_{d}\): per la conservazione dell'energia esso è uguale a 1 -
  \(k_{s}\)
\item
  \(n\): la normale nel frammento
\item
  \(w_{0}\): vettore dall'occhio al frammento
\item
  \(w_{i}\): vettore dalla luce al frammento
\item
  \(c:\) albedo
\item
  \(L_{i}\): radianza (luminosità/colore della luce). 
\end{itemize}

Particolarmente interessante sono le componenti DFG:

D: The normal distribution function, approssima il valore di quanto le
microfacce sono allineate con il vettore h. Sono disponibili molte
distribuzioni, per il progetto si è usata quella di Trowbridge-Reitz
GGX:

\begin{equation}
NDF_{GGXTR}(n,h,\alpha)= \frac{\alpha^2}{\pi((n\cdot h)^2(\alpha^2-1)+1)^2}
\end{equation}


Dove \(alpha\) deriva dalla roughness, \(h\) è il vettore a metà tra
\(w_{0}\) e \(w_{i}\). \(h\) è l'half vector dato dalla regola del
parallelogramma dei vettori normalizzati \(w_{0}\) e \(w_{1}\).

\hypertarget{header-n71}{%
\paragraph{Geometry function}\label{header-n71}}

Tale funzione descrive come le microfacce, con la loro distribuzione sulla superficie, provochino ombre sulla superficie stessa facendo sì che i raggi luminosi perdano energia nel processo. Come per D esistono molte distribuzioni, qui si è usato il metodo di Smith :
:
\begin{equation}
G(n,v,l,k)=G_{sub}(n,v,k)G_{sub}(n,l,k)
\end{equation}

Dove \(G_{sub}\) è Schlick-GGX.

\begin{equation}
G_{SchlickGGX}(n,v,k)=\frac{n\cdot v}{(n\cdot v)(1-k)+k}
\end{equation}

\begin{itemize}
\item
  \(v\) è \(w_{0}\). 
\item
  \(l\) è \(w_{i}\). 
\end{itemize}

\hypertarget{header-n85}{%
\paragraph{Fresnel}\label{header-n85}}

L'equazione di Fresnel descrive il rapporto della riflessione
superficiale su diversi angoli di superficie. Essa è definita da:

\begin{equation}
F_{Schlick}(n,v,F_{0})=F_{0}+(1-F_{0})(1-(n\cdot v))^5
\end{equation}

I coefficienti che compaiono nelle formule sono ricavati come informazioni dal materiale che si fornisce. Ogni materiale nel progetto è caratterizzato da 5 texture che esprimono: albedo (il colore che la superficie avrebbe senza contributo luminoso); componente metallic; roughness (modella la distribuzione delle microfacce sulla superficie, modellato in livelli di grigio); ambient occlusion (componente aggiunta per effetto estetico, introduce le ombre che la mesh provoca a se stessa, rappresentata in livelli di grigio); normal map (distribuzione delle normali sulla superficie). Ogni texture, in corrispondenza del particolare fragment, viene campionata per ricavare le informazioni in quel preciso punto. 

Per ogni luce viene calcolato il valore finale di \(L_{0}\) (radianza in
output) e sommato. Si fa notare come nel calcolo di \(L_{0}\) sia già
presente l'attenuazione prima descritta. La componente ambientale
subisca tuttavia meno degradazione poiché si è voluto lasciare della
luce anche in quelle zone della scena non direttamente illuminate.

\hypertarget{header-n95}{%
\subsection{Felci}\label{header-n95}}

\begin{figure}[t!]
\centering
\includegraphics{../img/felci_1.png}
\caption{felce con effetto bloom.}
\label{img:felce_bloom}
\end{figure}

\hypertarget{header-n98}{%
\subsubsection{Alpha e Fragment discard}\label{header-n98}}

Per le felci in scena (figura \ref{img:felce_bloom}) si sono utilizzate delle texture aventi canale alpha. Tale informazione viene utilizzata nel fragment shader per eliminare i frammenti aventi un valore di alpha minore di una soglia prestabilita. In questo modo si sono potuti utilizzare dei modelli low-poly ma, visivamente, si è ottenuto l’effetto di foglie molto spigolose e dettagliate pur non avendo una struttura geometrica sottostante particolarmente densa di vertici.

Eliminare un frammento, inoltre, alleggerisce il carico computazionale dello shader poiché ogni successivo calcolo, non essendovi più il particolare frammento nella pipeline di rendering, non verrà effettuato. 


\hypertarget{header-n103}{%
\subsubsection{Bloom effect}\label{header-n103}}

Il bloom è un effetto che si raggiunge in post processing in cui alcuni oggetti (solitamente luci) appaiono particolarmente luminosi e contornati da una sfocatura (glow effect).

Essendo il bloom un effetto raggiunto in post processing si sono utilizzati diversi framebuffer correttamente generati e renderizzati all’occorrenza. 

Per ottenere l’effetto di bloom ci si è appoggiati ad un secondo framebuffer, in appoggio a quello di default già presente. 

Nella scena presentata, le felci sono caratterizzate da un glow effect ottenuto con il bloom. Dunque, nella scena, solo le felci hanno tale effetto e sembrano emettere luminosità. Si fa notare come esse tuttavia non siano luci luminose (la loro presenza non influenza il calcolo del modello di illuminazione come invece avviene per le effettive luci in scena; a tal proposito si veda il paragrafo relativo alle luci).

La scena viene renderizzata più volte per ottenere l’effetto desiderato.

La prima volta tutta la scena viene renderizzata ed il risultato salvato in un {colorbuffer\_}, la seconda volta vengono renderizzate solo le felci e il risultato viene salvato nel \textit{colorbuffer\_1}.

Per far ciò si è utilizzato un solo framebuffer su cui sono stati collegati i due sopracitati colorbuffer. Tali buffer sono stati generati come texture inizialmente vuote; opportune chiamate alla funzione glDraw fanno sì che si preferisca riempire di informazione riguardante una nuova texture il \textit{colorbuffer\_0} oppure il \textit{colorbuffer\_1}. 

Per scrivere correttamente l’informazione su tali buffer si è utilizzata una proprietà di OpenGL: il \textbf{Multiple Render Targets (MRT)}. Utilizzando lo stesso framebuffer è possibile all’interno del medesimo fragment shader decidere su quale colorbuffer andare a scrivere l’informazione relativa alla nuova texture (per esempio layout (location = 1) out vec4 BrightColor; andrà a scrivere l’informazione relativa al frammento appena creato nel relativo \textit{colorbuffer\_1}).

In tutti i fragment shader del progetto si è dunque esplicitato che gli unici frammenti “luminosi” potessero essere quelli delle felci (che andavano a riempire il \textit{colorbuffer\_1}); gli altri frammenti, ossia quelli della rimanente scena, andavano a riempire il \textit{colorbuffer\_0}). 

Si sono così ottenute due texture in \textit{colorbuffer\_0} e \textit{colorbuffer\_1} rispettivamente rappresentanti la scena oppure le felci.

A questo punto, isolati i pixel che si vuole presentino un effetto di bloom (ossia le felci), si applica un secondo shader in cui si sfocano i pixel vicini utilizzando una maschera caratterizzata da un \textbf{two-pass Gaussian blur}. 

È necessario applicare questo filtro sia orizzontalmente che verticalmente all’intorno dei pixel coinvolti nel bloom effect. Si sono dunque implementati due ulteriori framebuffer (ping-pong framebuffers) questa volta ciascuno avente un solo colorbuffer attivo. Ogni colorbuffer, settando opportunamente una uniform, è responsabile del Gaussian blur orizzontale oppure verticale. Il primo frame che viene elaborato attraverso il blur filter è la texture risultante da \textit{colorbuffer\_1} (ove avevamo salvato le informazioni riguardanti le felci). 

Opportunamente, ad ogni iterazione, si decide di fare il bind del frame
avente l'informazione verticale oppure orizzontale. Aumentando il numero
di iterazioni è possibile ottenere un maggiore o minore risultato di
bloom.

Come ultimo step, i due frame risultanti dal bloom e dalla scena senza di esso, vengono sommati additivamente. 

\hypertarget{header-n132}{%
\subsubsection{Color variation}\label{header-n132}}

Per ottenere una variazione del colore delle felci nel tempo (come se "pulsassero"), si è utilizzata l’informazione risultante dalla funzione seno provvista, come parametro, del tempo dell’applicazione. Tale informazione è compresa in un range tra 0 e 1 e viene moltiplicata alla componente di colore delle felci. Variando tale componente si priva l’oggetto di un colore caldo, ottenendo in questo modo una tonalità cangiante tra il verde e il blu. 

\begin{figure}[t!]
\centering
\includegraphics[height=0.8\columnwidth]{../img/player_1.png}
\caption{il player durante l'animazione della camminata.}
\label{img:animazione_personaggio}
\end{figure}

\hypertarget{header-n137}{%
\subsection{Personaggio}\label{header-n137}}

\hypertarget{header-n140}{%
\subsubsection{Animazione e cinematica diretta}\label{header-n140}}

Il personaggio in scena è provvisto di un'animazione di camminata che ne simula il movimento (figura \ref{img:animazione_personaggio}).

\textbf{Assimp e struttura dati}

La prima fase dell’animazione consiste nel caricare correttamente dalla struttura dati di Assimp le informazioni utili all'animazione. Tale estrapolazione di informazioni viene fatta prima di entrare nel game loop.

Come formato per le animazioni, e dunque del personaggio, si è utilizzato il Collada. Si fa infatti presente che la libreria Assimp, per le animazioni, presenta delle criticità e legge correttamente solo alcuni formati che contengono degli scheletri estremamente semplificati.


Assimp organizza le informazioni in una Scena generale da cui si dirada una gerarchia di Nodi. Ogni nodo, semplificando, è responsabile di alcune informazioni riguardanti il modello caricato, tra cui i vertici e le possibili ossa ad essi collegati e utilizzate durante l'animazione. Si riporta in figura \ref{img:nodiAssimp} la complessa organizzazione della struttura dati di Assimp. 

\begin{figure}[t]
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
     \centering
     \includegraphics{../img/assimp_4.png}
   \end{minipage}\hfill
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
     \centering
     \includegraphics{../img/assimp_4.png}
   \end{minipage}
   \caption{rappresentazione dati caricati da Assimp.}
   \label{img:nodiAssimp}
\end{figure}

Le informazioni più importanti che si sono estrapolate sono state:

\begin{itemize}
\item
  Per ogni vertice le relative ossa coinvolte nell'animazione (per semplificare ogni vertice può al massimo avere 4 ossa collegate).
\item
  Per ogni vertice il relativo peso che nell'animazione ha ognuna delle ossa associate.
\item
  Per ogni osso la matrice OffSetMatrix che descrive il sistema di riferimento ad esso relativo. 
\item
  I vari “Channels” in cui sono contenute le informazioni riguardanti frammenti di animazioni successive (dunque matrici di trasformazioni riguardanti la scala, la rotazione, la traslazione). 
\end{itemize}

\hypertarget{header-n170}{%
\subsubsection{Cinematica diretta}\label{header-n170}}

Dopo aver inizialmente caricato correttamente tutti i dati si è proseguito con l'avvio dell'animazione in ogni frame. 

Le funzioni più importanti che si sono sviluppate per implementare l'animazione tramite cinematica diretta sono state \textit{ReadNodeHeirarchy} e il set di animazioni per calcolare l'interpolazione tra un frame e l'altro per le tre trasformazioni principali (scala, rotazione, traslazione).


Dato il tempo successivo tra due frame, all'interno della struttura dati appena costruita, si cercano le due strutture \textit{Channel} più vicine al tempo indicato. Una volta trovate, si effettua una interpolazione lineare per scala, rotazione e traslazione. Per il calcolo effettivo si utilizza la libreria matematica \textit{glm} che provvede interpolazioni sia per vettori che per quaternioni. Queste interpolazioni vengono calcolate per ogni osso coinvolto nell'animazione. 

\textit{ReadNodeHeirarchy} è una funzione ricorsiva responsabile, partendo dalla root dello scheletro, di combinare opportunamente i risultati ottenuti dalle interpolazioni. Partendo dall'alto e seguendo a cascata per tutti i figli, si applica la cinematica diretta: 

\textit{ReadNodeHeirarchy} è una funzione ricorsiva responsabile, partendo
dalla root dello scheletro, di combinare opportunamente i risultati
ottenuti dalle interpolazioni. Quello che infatti si fa è, partendo
dall'alto e seguendo a cascata per tutti i figli, applicare la
cinematica diretta (algoritmo \ref{algo:cinematica_diretta}).

\begin{algorithm*}[b!]
\caption{Calcolo ricorsivo cinematica diretta}\label{euclid}
\begin{algorithmic}[1]
\State {\textit{NodeTransformation = TranslationM * RotationM * ScalingM;}}
\State \textit{{Matrix4f GlobalTransformation = ParentTransform * NodeTransformation;}}
\State {\textit{m\_BoneInfo[BoneIndex].FinalTransformation = m\_GlobalInverseTransform * GlobalTransformation * m\_BoneInfo[BoneIndex].BoneOffset;}}
\end{algorithmic}
\label{algo:cinematica_diretta}
\end{algorithm*}

Ottenuta la posizione finale di ogni osso nel frame di interesse si passa tale informazione, tramite vertex shader, ad ogni vertice. Ogni vertice, infatti, ha accesso alle matrici risultanti da questo calcolo. Esso dunque, leggerà le matrici relative alle proprie ossa e, usando i pesi precedentemente caricati, combinerà sommando tali matrici pesate per ottenere la sua posizione finale. 

\hypertarget{header-n182}{%
\subsubsection{Shadow map}\label{header-n182}}

Questa tecnica viene utilizzate per simulare la presenza di ombre all'interno della scena, calcolate in base al contributo di una delle luci presenti. Lo shadow map viene realizzato renderizzando la scena dal punto di vista della luce, e tutto ciò che può essere visto da questo punto viene considerato come illuminato (e il resto in ombra). 

\begin{figure}[t!]
  
     \centering
     \includegraphics[height=0.35\columnwidth]{../img/shadow_map_1.png}
\caption{texture prodotta calcolando la z depth dal punto di vista della luce.}
  
   
     \centering
    \includegraphics[height=0.35\columnwidth]{../img/shadow_map_2.png}
\caption{effetto finale delle ombre, inserite nel modello di illuminazione.}
   
   \label{img:sssCristalli}
\end{figure}

\begin{figure}[b!]
\centering
\includegraphics[height=0.5\columnwidth]{../img/shadow_map_3.png}
\caption{esempio di calcolo delle ombre.}
\end{figure}

Abbiamo quindi computato il punto in cui i raggi provenienti dalla luce
incontrano la mesh, e lo abbiamo confrontato con il punto più vicino
incontrato dal raggio.

Dopodiché abbiamo eseguito un test per vedere se il punto analizzato è
più lontano rispetto al punto più vicino incontrato dal raggio, e in
quel caso il punto viene considerato in ombra.

Per effettuare questo controllo sulla distanza abbiamo prima creato una
\textbf{depth map} della scena. Questa mappa viene realizzata
renderizzando inizialmente la scena andando ad applicare alle mesh un
semplice shader per rendere i calcoli più leggeri, poiché l'unica
informazione che ci interessa è la distanza dei punti della mesh
rispetto alla luce.

Il valore della shadow map è stato poi inserito nel calcolo del modello
di luce, dove il valore dell'ombra viene inserito nella formula per il
calcolo dell'ambient, ottenendo l'effetto finale.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{vec3 ambient = (vec3(}\FloatTok{0.03}\NormalTok{) + (}\DecValTok{1}\NormalTok{-shadow)) * albedo * ao;}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{header-n200}{%
\subsection{Cristalli}\label{header-n200}}

\begin{figure}[t]
   \begin{minipage}{0.555\textwidth}
     \centering
     \includegraphics{../img/sss_3.png}
   \end{minipage}\hfill
   \begin {minipage}{0.425\textwidth}
     \centering
     \includegraphics{../img/sss_4.png}
   \end{minipage}
   \caption{\textit{SubSurfaceScattering} applicato ai cristalli. Nelle due immagini possiamo vedere la differenza dell'effetto tra due angolazioni diverse.}
   \label{img:sssCristalli}
\end{figure}

\hypertarget{header-n203}{%
\subsubsection{Subsurface Scattering}\label{header-n203}}

Inizialmente si è implementato il \textbf{SubSurfaceScattering} utilizzando il
metodo proposto dalle \textit{Gpu Gems}
[\ref{paper:GPU}]
che prevedeva di utilizzare l'informazione contenuta nella shadow map
per infierire approssimamene lo spazio percorso dalla luce.

Tuttavia tale metodo presenta alcuni problemi:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Costruire una shadow map è sempre un'operazione dispendiosa .
\item
  Molti dettagli implementativi vengono omessi,.
\item
  Richiede il campionamento di una texture precedentemente creata ad hoc
  da un artista per ottenere l'effetto desiderato. 
\end{enumerate}

Dunque si è optato per un altro algoritmo utilizzato nell'engine \textbf{FrostBite} [\ref{paper:FrostbiteEngine}], figura \ref{}. Esso propone un'approssimazione del subsurface scattering evitando di generare la shadow map. 

L'algoritmo \ref{algo:sss} è lo pseudocodice dell'algoritmo usato all'interno dell'engine. In particolare:

\begin{figure}
\centering
\includegraphics{../img/sss_1.png}
\caption{funzionamento \textit{SubSurfaceScattering} in Frostbite Engine.}
\end{figure}

\begin{algorithm*}[b!]
\caption{Calcolo SubSurfaceScattaering}\label{euclid}
\begin{algorithmic}[1]
\State {\textit{half3 vLTLight = vLight + vNormal * fLTDistortion;}}
\State \textit{half fLTDot = pow(saturate(dot(vEye, ‐vLTLight)), iLTPower) * fLTScale;}
\State {\textit{half3 fLT = fLightAttenuation * (fLTDot + fLTAmbient) * fLTThickness;}}
\State {\textit{outColor.rgb += cDiffuseAlbedo * cLightDiffuse * fLT;}}
\end{algorithmic}
\label{algo:sss}
\end{algorithm*}

\begin{itemize}
\item
  \(vLight\) è il vettore direzione normalizzato dal frammento alla luce.
\item
  \(vNormal\) è il vettore direzione normalizzato che descrive la
  normale in quel punto al frammento.
\item
  \(flTDistorsion\) è il fattore che descrive di quanto le normali
  devono essere perturbate in quel punto.
\item
  \(vEye\) è il vettore direzione normalizzato dal frammento alla camera.
\item
  \(fLTscale\) e \(iLTPower\) sono fattori utilizzabili dall'artista per
  cambiare l'effetto visivo del subsurface scattering.
\item
  \(fLightAttenuation\) descrive l'attenuazione (opzionale) che si vuol
  dare, \(flTAmbient\) è il contributo (opzionale) dell'ambiente. 
\item
  \(flTThickness\) è l'importante dato che viene estrapolato da un
  thickness texture precomputata in partenza relativa alla posizione del
  frammento.
\end{itemize}

A tal proposito si è costruita in \textit{Blender} una texture apposita che descrivesse la thickness del modello. Si è ottenuta nel seguente modo: si sono invertite le normali, si è renderizzata l'ambient occlusion su una texture, si sono invertiti i colori in scala di grigio. 

In questo modo possiamo ottenere una buona approssimazione dello spessore della mesh, pur riuscendo ad automatizzare il processo di creazione della texture che può quindi essere precomputata, alleggerendo il carico computazionale.

\subsection{Cristalli}\label{header-n200}

\begin{figure}[t]
   \begin{minipage}{0.49\textwidth}
     \centering
     \includegraphics{../img/crystal-thickness.png}
     \caption{thickness map dei cristalli.}
     \label{img:thicknessMap}
   \end{minipage}\hfill
   \begin {minipage}{0.49\textwidth}
     \centering
     \includegraphics{../img/crystal-albedo.png}
     \caption{: albedo map dei cristalli.}
     \label{img:albedoMap}
   \end{minipage}
   
   
\end{figure}

Come si può notare in figura \ref{img:thicknessMap}, le zone più scure indicano che in quel punto il modello è più spesso (per esempio, la gemma più grande è più scura delle restanti).

L'ultimo step dell'algoritmo consiste nell'utilizzare il dato appena creato relativo alla translucenza in combinazione con il frammento che verrebbe generato dal proprio modello di illuminazione. Si è dunque utilizzato, come descritto nelle sezioni precedenti, il modello di illuminazione di Cook-Torrance con più luci ove, come metallic si è utilizzato un valore molto elevato.

Per semplificare computazionalmente i calcoli e avere una visione più nitida del fenomeno, il subsurface scattering viene calcolato utilizzando una sola delle point light, quella movibile. 

Si è creata una texture di base che servisse come albedo in \textit{Blender} (tramite bake, visibile in figura \ref{img:albedoMap}).

Si sono inoltre calcolate, tramite \textit{Blender}, le relative texture di ambient occlusion, delle normal e si è utilizzata come roughness una texture proveniente da un materiale roccioso. 


Per quanto riguarda il colore finale si è dunque utilizzato l'approccio suggerito dall'algoritmo di \textit{FrostBite}:

\begin{verbatim}
FragColor = vec4(mix(color,vec3(1,1,1)*I, 0.5),1.0);
\end{verbatim}

Dove \textit{I} è il vettore uscente dai calcoli per la traslucenza sopra riportati e color è il vettore prodotto dall'algoritmo di Cook-Torrance. 
Si fa presente che all'interno dell'algoritmo di FrostBite sono presenti numerose variabili che possono essere ritoccate e di cui si lascia il design all'artista. 
All'interno del progetto abbiamo deciso di lasciare la possibilità di modificare i parametri rappresentanti distorsioni (\textit{flTDistorsion}), potenza (\textit{iLTPower}) e scala (\textit{fLTscale}) (nella formula rappresentata in algoritmo \ref{algo:sss}), utilizzando rispettivamente i tasti: Z-V, X,B, C-N.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{c1}Fernando, Randima. GPU gems: programming techniques, tips and tricks for real-time graphics. Pearson Higher Education, 2004.
\label{paper:GPU}
\bibitem{c2} Colin Barré-Brisebois, Slides SubSurfaceScattering per FrostBite engine: 

https://www.slideshare.net/colinbb/colin-barrebrisebois-gdc-2011-approximating-translucency-for-a-fast-cheap-and-convincing-subsurfacescattering-look-7170855?ref=https://colinbarrebrisebois.com/2011/03/07/gdc-2011-approximating-translucency-for-a-fast-cheap-and-convincing-subsurface-scattering-look/
\label{paper:FrostbiteEngine}
\bibitem{c3}Articoli che hanno dato lo spunto online della NASA:
articoli della NASA:
\href{https://spinoff.nasa.gov/Spinoff2008/ch_3.html}{articolo1} 
\href{https://www.nasa.gov/feature/nasa-plant-researchers-explore-question-of-deep-space-food-crops}{articolo2} 
\href{https://www.nasa.gov/vision/earth/livingthings/25feb_greenhouses.html}{articolo3}
\bibitem{c3}Akenine-Möller, Tomas, Eric Haines, and Naty Hoffman. Real-time rendering. Crc Press, 2008.
\bibitem{c4}Joey de Vries, Learning OpenGL:
https://learnopengl.com/
\end{thebibliography}

\end{document}
